%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\title{<+TITRE+>}
\date{<+DATE+>}
\classe{2\up{de}<+CLASSE+>}
\dsnum{DM 1}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Milieu d'un segment]~
  Le but de l'exercice est de trouver une relation entre les coordonnées des extrémités d'un segment et de son milieu.

  Dans un repère, on considère les points
  $A\left( 4; 3 \right)$,
  $B\left( 2; 1 \right)$,
  $C\left( 8; -1 \right)$,
  $D\left( 7; 2 \right)$,
  $E\left( 9; 2 \right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Tracer un repère et placer ces points sur ce repère.
    \item Tracer le segment $\left[ AB \right]$ puis, avec la méthode de votre choix, placer le point $I$, milieu de $\left[ AB \right]$. Lire graphiquement ses coordonnées.
    \item Pour chacun des segments suivants, déterminer graphiquement les coordonnées de son milieu, puis reporter dans le tableau les coordonnées des deux extrémités du segment, puis du milieu.
      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{l||C|C|C}
          Segment &
            $\left[ AB \right]$ &
            $\left[ AC \right]$ &
            $\left[ BC \right]$
            \\
          \hline
          Premier point & $\left( 4;3 \right)$ & $\left( \ldots; \ldots \right)$ \\
          Second point & $\left( 2;1 \right)$ &  $\left( \ldots; \ldots \right)$ \\
          \hline
          Milieu & $\left( \ldots; \ldots \right)$ & \ldots& \\
        \end{tabularx}

        \vspace{1cm}

        \begin{tabularx}{\textwidth}{l||C|C|C}
          Segment &
            $\left[ DA \right]$ &
            $\left[ DC \right]$ &
            $\left[ DE \right]$
            \\
          \hline
          Premier point & & \\
          Second point & & \\
          \hline
          Milieu & & \\
        \end{tabularx}
      \end{center}
    \item Conjecturer (deviner) une relation entre les coordonnées des deux extrémités d'un segment et celles de son milieu.
    \item Application : Sans faire de figure, déterminer les coordonnées du milieu du segment $\left[ FG \right]$, avec $F\left( -3; 5 \right)$ et $G\left( 1; 6 \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie]~

  \emph{Les réponses doivent être justifiées par le calcul.}
  \begin{enumerate}
    \item Soit un triangle $ABC$ tel que $AB=6$, $AC=4+\sqrt{2}$ et $BC=4-\sqrt{2}$. Le triangle est-il rectangle ?
    \item Pour quelles valeurs de $x$ le quadrilatère $ABCD$ est-il un parallélogramme ?
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick]
          \draw (0,0)
            -- (30:3) node[midway,above left]{3} node[above left]{$D$}
            -- ++(4, 0) node[midway, above]{$x+2$} node[above right]{$C$}
            -- ++(225:3) node[midway, below right]{3} node[below right]{$B$}
          -- cycle node[midway, below]{$2x-1$} node[below left]{$A$}
            ;
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
